<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Digital version av begravningsdikt för Brita och Elisabet Bååth: "Samtaal
               Emellan de
               Sörjande Föräldrarne /
               Den
               Naturliga Empfindtligheten /
               Och ett
               Ehrifteligit Tålamod .[...]"</title>
         <author>SOPHIA E. BRENNER.</author>
            <respStmt>
               <resp>TEI-kodning</resp>
               <name xml:id="CT">Clara Tortosa</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="rows" quantity="00">00 rader</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Digitaliseringen av verket är en del av kursen "Digitalisering för bevarande och
               tillgänglighet" vårterminen 2026 vid Högskolan i Borås, i samarbete med Göteborgs
               universitet.</p>
            <p>Verket innefattas inte av någon upphovsrätt utan är fullständigt tillgängligt.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Samtaal Emellan de Sörjande Föräldrarne / Den Naturliga Empfindtligheten / Och ett Ehrifteligit Tålamod .</title>
                  <author>SOPHIA E. BRENNER.</author>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <p>Kongl. Boktrycterijet hoos Cal. Wantifs Entia.</p>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>(project description) describes in detail the aim or purpose for which an electronic
              file was encoded, together with any other relevant information concerning the process
              by which it was assembled or collected.</p>
        </projectDesc>
        <samplingDecl>
           <p>Urvalkriterier: Begravningsdikt från sent 1600-tal som behandlar kvinnor eller
              barn.</p>
        </samplingDecl>
        <editorialDecl>
           <p>Språk för metadata och kringinformation ska vara på svenska.</p>
           <p>Fokus på text och kontext över det poetiska och materiella.</p>
           <p>Vi skriver av texterna som de är utan att normalisera.</p>
           <p>(editorial practice declaration) provides details of editorial principles and
              practices applied during the encoding of a text.</p>
           <p>Exempelvis: "correction", "normalization", "punctuation", "quotation", "hyphenation",
              "segmentation", "interpretation" och annat listas.</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <textClass>
           <classCode scheme="https://id.kb.se/term/sao/SAB-systemet">Hc.03</classCode>
           <classCode scheme="https://id.kb.se/term/sao/Dewey%20decimalklassifikation"
              >839.71</classCode>
           <keywords scheme="https://id.kb.se/term/saogf">
              <term>Begravningsdikter</term>
           </keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   <text rend="fraktur">
      <front>
         <div>
            <head> Samtaal
               <lb/>Emellan de
               <lb/>Sörjande Föräldrarne /
               <lb/>Den
               <lb/>Naturliga Empfindtligheten /
               <lb/>Och ett
               <lb/>Chrifteligit Tålamod .
               <lb/>Hållit
               <lb/>Då
               <lb/>De fordom Högwälborne nu hoos Gud
               <lb/>Ewinnerligen Salige
               <lb/>Jungfrur
               <lb/>BRITA Beata
               <lb/>Och
               <lb/>ELISABET
               <lb/>Magdalena Bååth<lb/>
            </head>
            <dateline>Med ansenlig Heder till sitt Hwijlorum be-Ledsagades i Stockholm uti Kongl. Ridder-Holms Körkan den
               <foreign xml:lang="la" rend="roman">27 Febr. 1698 .<date when="1698-02-27"> </date></foreign></dateline>
            <byline>SEDERHOLM
               <lb/>Tryckt i Kongl. Boktryckerijet hoos Sal. Wantifs Enkia. 
              </byline>
         </div>
      </front>
      
      <body>
         <div type="poem">
            <lg>
               <l>De Sörjande Föräldrar .</l>
               <l>Job rosas än I dag utav det Hielte-mod /</l>
               <l>Hwar med han oförskräckt sin Motgång</l>
               <l>möta wiste;</l>
               <l>Ut han lijk klippan sats och oförändrat</l>
               <l>stod /</l>
               <l>Den wågor stöta på / då han sitt goda miste /</l>
               <l>At där hans egen kropp af sår och swull</l>
               <l>-nad swed.</l>
               <l>Där han i askan satt / ett lijka sinne tedde ;</l>
               <l>Wid detta får / hwem weet / om ikke hjertat blödde ?</l>
               <l>För ingen Fiende / för intet wildiur skufwat ;</l>
               <l>Men när af många barn han endast mister ett /</l>
               <l>Hielp Gud hur’ har han sig / hur’ har sig Jacob grufwat ;</l>
               <l>Då han om Josephs död ett osant rychte spordt /</l>
               <l>Hwem rättsint wil då oss en billig sorg försänka ?</l>
               <l>Där Ödet alt med ett oss barnelösa gjordt ?</l>
               <l>Och wij med twenne lijk alt hopp i grafwen sänka !</l>
               <l>Fördenskul fast wår sorg är oförjlijklig stor /</l>
               <l>Fast wij igenom gråt oss natt och dag förswaga /</l>
               <l>Så tro wij dock at en bedröfwat Far och Mor /</l>
               <l>Sig aldrig fyllest kan i sådant fall beklaga ;</l>
               <l>Wir weta alt för wäl at icke kött och blod</l>
               <l>Bör hafwa öfwerhand och andan undertrykka ;</l>
               <l>Men finna likwäl sant / ju större tåreflod</l>
               <l>Ju mehra lindring i en wederwärdig lykka.</l>
               <l>Den al ting går i hand / en den af lyckan mätt</l>
               <l>Kan lätt för sörjande en ymnig tröst bereda /</l>
               <l>Och wårt förnuft går minst i motgång regelrätt /</l>
               <l>Fast om det andra förr u'r willan kunnat leda :</l>
               <l>Dock hur det vara må wår sorg är tårar wärd /</l>
               <l>Och billigt ay den jämt med såra dagar räkker /</l>
               <l>Ty ingen annan tröst ell' roo är oss beskärd</l>
               <l>Fö´rn oss den samma mull som såra Döttrar täkker .</l>
               <l>Den</l>
               <l>Den Naturlige Empfindtligheten .</l>
               <l>Fullföljien som sig bör head Ehr er ängslan rår /</l>
               <l>Hwem kan med större fog och mera billigt sörja ?</l>
               <l>I ha två döttrar mist i deras Ålders wåhr :</l>
               <l>Då de med alfwar först sin lijfstijd tänkte börja</l>
               <l>Två döttrar hwilkas art och rena wandels låp /</l>
               <l>Sin härkomst lijka så som stämman bägge prydde /</l>
               <l>Dem dygden båda två så sedligt fostrats op /</l>
               <l>At de föräldrars råd mer än sitt nöije lydde .</l>
               <l>Hos dem naturen shelf med runda händer delt /</l>
               <l>Hwad Rahel angenehm och Esther större gjorde /</l>
               <l>Så at på ingen ting  dem eljest slagit felt ;</l>
               <l>An at de äldre blir och längre lefwa borde .</l>
               <l>Hur kan en häftig sorg ehe här wid illa stå</l>
               <l>Ehr som för kortan tijd man skattade för sälla /</l>
               <l>Men skylt under moln och förr än afton gwälla .</l>
               <l>Ur glädjen oss förunt hwarföre sorgen ey ?</l>
               <l>Bör den som älskar sitt / i kakan tijd berömmas /</l>
               <l>Så bör (ehwem som här mot enwijst säger ney)</l>
               <l>Det som wij hållit kärt för hastigt icke glömmas /</l>
               <l>Hwem Wähler det? At när wårt hierta sårt och ömt /</l>
               <l>Sig tårarna så lätt och utan möda finna /</l>
               <l>Naturen! Som med flijt dem til den ändan gömt</l>
               <l>At de wid slijka fall må ouphörligt rinna /</l>
               <l>Ty faren här wid fort jag will alt dag från dag /</l>
               <l>Ehr plicht ehe minna på och sorg på sorgen späda .</l>
               <l>Och om ehr kärlek ey skal kallas alt för swag /</l>
               <l>Så bör ehe ingen ting i werden mehra gläda .</l>
               <l>Det Christeliga Tålamod</l>
               <l>Hålt inne med ditt taal det är en alt få klart ;</l>
               <l>Hwem är som ikke wet hwad de föräldrar lijda :</l>
               <l>Som sakna enda barn / och at det alt få at strida /</l>
               <l>Men head för hefftig nöd oss nånsin stöter till /</l>
               <l>Fast</l>
               <l>Fast hopp och tålamod sig läto nederquäfwa</l>
               <l>Och fast Förnuftet ey oss handen räcka will /</l>
               <l>Så måste andan ock sig op från jorden häfwa !</l>
               <l>Ja detta är wäl lätt (som mången menar) sagt /</l>
               <l>Men kostar något mehr at rätt i wärket ställa /</l>
               <l>Rätt så! Men Herrans hand har bördan på ehe lagt /</l>
               <l>Det går för alla skäl och måste fyllest gälla !</l>
               <l>Och som i detta lijf ehe intet war så kärt</l>
               <l>Det J för edra barn ey hade låtit fara /</l>
               <l>Så öfwerwägen rätt om deras himmelsfärd ;</l>
               <l>Med skäl en orsak må till ehe begravning wara .</l>
               <l>Betänken ock där hos at deras BÅÅTH i hamn</l>
               <l>Där eder alt ännu bland böljor måste swäfwa /</l>
               <l>At ingen mehr af dem skils ifrån JEsu famn /</l>
               <l>Hwad högre brudgum had' J kunnat eftersträfwa ?</l>
               <l>En brudgum hufwudzijrat mehr än alla kronor wärd /</l>
               <l>Där stiernor uti sta'n för Diamanter blänka /</l>
               <l>En härlig klädesdrächt af Englar tilberedt /</l>
               <l>Ach tron I ha en alt för ringa kärlek text </l>
               <l>Om eder sorg ännu wid deras glädje wahrar .</l>
               <l>Föräldrarna.</l>
               <l>Fy Ja wij märka at ingen klage-låt</l>
               <l>Oss såra kära barn tilbaka läror bringa /</l>
               <l>At all wår egendom ochhela Redens ståt /</l>
               <l>Mot deras salighet bör skattas alt för ringa /</l>
               <l>Och at den högste GUD fördenskull begge twå</l>
               <l>Så snart och alt med ett har selat hädan flytta /</l>
               <l>På det som nogast syns, han framgent ensam må</l>
               <l>Wårt hierta inne haa/ och hinderlöst besitta .</l>
               <lb/><docAuthor>SOPHIA E. BRENNER.</docAuthor>
            </lg>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>