<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Digital version av begravningsdikt för Brita och Elisabet Bååth: "Samtaal Emellan de Sörjande Föräldrarne / Den Naturliga Empfindtligheten /
               Och ett Ehrifteligit Tålamod.[...]"</title>
         <author>SOPHIA E. BRENNER.</author>
            <editor>Thorelli, Cederström och Tortosa</editor>
            <respStmt>
               <resp>TEI-kodning</resp>
               <name xml:id="CT">Clara Tortosa</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="rows" quantity="00">00 rader</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Digitaliseringen av verket är en del av kursen "Digitalisering för bevarande och
               tillgänglighet" vårterminen 2026 vid Högskolan i Borås, i samarbete med Göteborgs
               universitet.</p>
            <p>Verket innefattas inte av någon upphovsrätt utan är fullständigt tillgängligt.</p>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Samtaal Emellan de Sörjande Föräldrarne / Den Naturliga Empfindtligheten / Och ett Ehrifteligit Tålamod. Hållit
                     Då De fordom högwälborde nu hoos Gud Ewinnerligen Salige Jungfrur BRITA Beata Och ELISABET Magdalena Bååth</title>
                  <author>SOPHIA E. BRENNER.</author>
                  <imprint>
                  <publisher>Kongl. Booktryckerijet hoos <name>Sal. Wankijfs
                        Enkia.</name></publisher>
                  <pubPlace>Stockholm</pubPlace>
                  <date when="1698-02-27">27 februari 1698</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>Projektet ingår i kursen "Digitalisering för bevarande och tilgänglighet" (C3IDB1),
              en del av masterprogrammet i biblioteks- och informationsvetenskap vid Borås högskola vårterminen 2026.
              Syftet är att skapa en kritisk digitalisering av ett kulturarvsmaterial.</p>
        </projectDesc>
        <samplingDecl>
           <p>Urvalskriterier: Begravningsdikter i tryck från sent 1600-tal, som behandlar kvinnor eller barn.
              Valda ur Göteborgs universitetsbiblioteks samlingar.</p>
        </samplingDecl>
        <editorialDecl>
           <p>Eftersom texten är på svenska har vi valt att låta språket för metadata och kringinformation
              också vara svenska.</p>
           <p>Vårt fokus ligger på text och kontext, inte de poetiska och materiella aspekterna.</p>
           <correction>
              <p>Felstavningar i originalet har inte rättats, men markerats med en "sic"-tagg.</p>
              <p>Ord som delvis försvunnit genom skador i originaldokumentet har återställts, men markerats med
                 taggen "unclear".</p>
           </correction>
           <normalization>
              <p>Texten har inte normaliserats utan den ursprungliga stavningen är bevarad, inklusive 
                 tidsperiodstypiska tecken som dubbel-s (ß), långa s (ſ) och z med svans (ʒ).</p>
           </normalization>
           <punctuation>
              <p>Originalets punktuering har bevarats.</p>
              <p>Punktueringen är standardiserad såtillvida att alla idag vanliga skiljetecken skrivs direkt efter
                 det föregående ordet utan mellanslag, medan det tidstypiska snedstrecket (/) avskiljs från närmast 
                 föregående ord med ett mellanslag.</p>
           </punctuation>
           <hyphenation>
              <p>Radbrytande bindestreck kodas med tecknet för sådana (U+00AD), och dess
                 radbrytning kodas med attributet break="no" för att markera att ordet i fråga inte
                 avbryts.</p>
           </hyphenation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     
     <profileDesc>
        <textClass>
           <classCode scheme="https://id.kb.se/term/sao/SAB-systemet">Hc.03</classCode>
           <classCode scheme="https://id.kb.se/term/sao/Dewey%20decimalklassifikation"
              >839.71</classCode>
           <keywords scheme="https://id.kb.se/term/saogf">
              <term>Begravningsdikter</term>
           </keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   
   <standOff>
      <listPerson>
         <person xml:id="BritaBååt"><p>Brita Beata Bååt, 1677-1697. Dotter till friherre
               Carl Gabriel Bååt (1650-1698) och Christina Bielke (?-1711). Död ogift vid 20 års ålder.</p>
            <p><idno type="URI">https://www.adelsvapen.com/genealogi/B%C3%A5%C3%A5t_nr_12#TAB_2</idno></p>
         </person>
         <person xml:id="ElisabetBååt"><p>Elisabet Magdalena Bååt, 1681-1697. Dotter till friherre
               Carl Gabriel Bååt (1650-1698) och Christina Bielke (?-1711). Död ogift vid 15 års ålder.
               Förlovad med Guftaf Stiernhöök.</p>
            <p><idno type="URI">https://www.adelsvapen.com/genealogi/B%C3%A5%C3%A5t_nr_12#TAB_2</idno></p>
         </person>
         <person xml:id="SophiaElisabetBrenner">
            <p>Sophia Elisabet Brenner, 1659-1730. En av sin tids ledande tillfällesdiktare.Pionjär
               i skönlitterär framställning av kvinnliga erfarenheter.</p>
            <p><idno type="URI">http://viaf.org/viaf/45123310</idno></p>
         </person>
         <person xml:id="WankijfsÄnka"><p>Maria Matras Wankijf, död tidigast 1705. Gift 1669 med 
               Boktryckaren Nils Wankijf, och efter dennes död 1689 drev hon själv tryckeriet 
               fram till 1705.</p>
            <p><idno type="URI">https://sv.wikipedia.org/wiki/Maria_Wankijf</idno></p>
         </person>
      </listPerson>
      
      <listPlace>
         <place xml:id="Riddarholmskyrkan">
            <p>En av de svenska kungarnas gravkyrka. Stockholms enda bevarade medeltida klosterkyrka.</p>
            <idno type="URI">https://sv.wikipedia.org/wiki/Riddarholmskyrkan</idno>
         </place>
      </listPlace>     
   </standOff>
   
   <text rend="fraktur">
      <front>
         <div>
            <head> Samtaal
               <lb/>Emellan de
               <lb/>Sörjande Föräldrarne /
               <lb/>Den
               <lb/>Naturliga Empfindtligheten /
               <lb/>Och ett
               <lb/>Chriſteligit Tålamod.
               <lb/>Hållit
               <lb/>Då
               <lb/>De fordom Högwälborne nu hoos Gud
               <lb/>Ewinnerligen Salige
               <lb/>Jungfrur
               <lb/><name type="person">BRITA Beata</name>
               <lb/>Och
               <lb/><name type="person">ELISABET
               <lb/>Magdalena Bååth</name><lb/>
            </head>
            <dateline>Med anſenlig Heder till ſitt Hwijlorum be-
               <lb/>Ledsagades i Stockholm uti Kongl. Ridder-
               <lb/>Holms Körkan den
               <foreign xml:lang="la" rend="roman">27 Febr. 1698 .<date when="1698-02-27"> </date></foreign></dateline>
            <lb/><p>STOCKHOLM
               <lb/>Tryckt i Kongl. Boktryckerijet hoos Sal. <name>Wantifs</name> Enkia.</p>
         </div>
      </front>
      
      <body>
         <div type="poem">
            
            <lg>
               <l>De Sörjande Föräldrar.</l>
               <l><name>JOb</name> roſas än i dag utav det Hielte-mod /</l>
               <l>Hwar med han oförskräckt sin Motgång<lb/>möta wiſte;</l>
               <l rend="indent">At han lijk Klippan ſatſ och <sic>oförandrat</sic><lb/>ſtod /</l>
               <l>Den wågor ſtöta på / då han ſitt goda miſte /</l>
               <l>At där hans egen kropp af ſår och ſwull<lb/>-nad vwed.</l>
               <l>Där han i aſkan satt / ett lijka ſinne tedde;</l>
               <l rend="indent">Men barnen / barnen ach! ehur' han tåligt led /</l>
               <l>Wid detta får / hwem weet / om ikke hjertat blödde?</l>
               <l rend="indent">Sij David war en man / hwars kända tapperhet</l>
               <l>För ingen Fiende / för intet wildiur ſkufwat;</l>
               <l rend="indent">Men när af många barn han endast miſter ett /</l>
               <l>Hielp Gud hur' har han sig / hur' har ſig <name>Jacob</name> grufwat;</l>
               <l rend="indent">Då han om <name>Josephs</name> död ett oſant rychte ſpordt /</l>
               <l>Hwem rättſint wil då oß en billig ſorg förtänka?</l>
               <l rend="indent">Där Ödet alt med ett oß barnelöſa gjordt?</l>
               <l>Och wij med twenne lijk alt hopp i grafwen ſänka!</l>
               <l rend="indent">Fördenſkul fast wår ſorg är oförjlijklig ſtor /</l>
               <l>Faſt wij igenom gråt oss natt och dag förſwaga /</l>
               <l rend="indent">Så tro wij dock at en bedröfwat Far och Mor /</l>
               <l>Sig aldrig fylleſt kan i ſådant fall beklaga;</l>
               <l rend="indent">Wij weta alt för wäl at icke kött och blod</l>
               <l>Bör hafwa öfwerhand och andan undertrykka;</l>
               <l rend="indent">Men finna likwäl ſant / ju ſtörre tåreflod</l>
               <l>Ju mehra lindring i en wederwärdig lykka.</l>
               <l rend="indent">Den al ting går i hand / en den af lyckan mätt</l>
               <l>Kan lätt för ſörjande en ymnig tröſt bereda /</l>
               <l rend="indent">Och wårt förnuft går minſt i motgång regelrätt /</l>
               <l>Faſt om det andra förr u'r willan kunnat leda:</l>
               <l rend="indent">Dock hur det vara må wår ſorg är tårar wärd /</l>
               <l>Och billigt at den jämt med wåra dagar räkker /</l>
               <l rend="indent">Ty ingen annan tröſt ell' roo är oß beſkärd</l>
               <l>Fö'rn oß den ſamma mull ſom wåra Döttrar täkker.</l>
               <l><fw type="catch">Den</fw></l>
               <l>Den Naturlige Empfindtligheten.</l>
               <l>FUllföljien som ſig bör hwad Ehr er ängſlan rår /</l>
               <l>Hwem kan med ſtörre fog och mera billigt ſöria?</l>
               <l rend="indent">I ha twå döttrar miſt i deras Ålders wåhr:</l>
               <l>Då de med alfwar förſt ſin lijfstijd tänkte börja</l>
               <l rend="indent">Twå döttrar hwilkas art och rena wandels låp /</l>
               <l>Sin härkomſt lijka ſå ſom ſtämman bägge prydde /</l>
               <l rend="indent">Dem dygden båda twå ſå ſedigt foſtrats op /</l>
               <l>At de föräldrars råd mer än ſitt nöije lydde.</l>
               <l rend="indent">Hos dem naturen ſielf med runda händer delt /</l>
               <l>Hwad <name>Rahel</name> angenehm och <name>Esther</name> ſtörre gjorde /</l>
               <l rend="indent">Så at på ingen ting  dem eljeſt ſlagit felt;</l>
               <l>Än at de äldre blij och längre lefwa borde.</l>
               <l rend="indent">Hur kan en heftig ſorg ehr här wid illa ſtå</l>
               <l>Ehr ſom för kortan tijd man ſkattade för ſälla /</l>
               <l rend="indent">Som ſedt ehr glädie-ſol uprunnen i de twå;</l>
               <l>Men ſkylt inunder moln och förr än afton qwälla.</l>
               <l rend="indent">Är glädien oß förunt hwarföre ſorgen ey?</l>
               <l>Bör den ſom älskar ſitt / i allan tijd berömmas /</l>
               <l rend="indent">Så bör (ehwem som här mot enwijſt ſäger ney)</l>
               <l>Det ſom wij hållit kärt för haſtigt icke glömmas /</l>
               <l rend="indent">Hwem wåller det? at när wårt hierta ſårt och ömt /</l>
               <l>Sig tårarna så lätt och utan möda finna /</l>
               <l rend="indent">Naturen! ſom med flijt dem til den ändan gömt</l>
               <l>At de wid ſlijka fall må ouphörligt rinna /</l>
               <l rend="indent">Ty faren här wid fort jag will alt dag från dag /</l>
               <l>Ehr plicht ehr minna på och ſorg på ſorgen ſpäda.</l>
               <l rend="indent">Och om ehr kärlek ey ſkal kallas alt för ſwag /</l>
               <l>Så bör ehr ingen ting i werden mehra gläda.</l>
               <l>Det Chriſteliga Tålamod.</l>
               <l>HÅlt inne med ditt taal det är ey alt ſå klart;</l>
               <l>Hwem är ſom ikke wet hwad de föräldrar lijda:</l>
               <l rend="indent">Som ſakna enda barn / och at det alt för rart /</l>
               <l>Så framt med kött och blod de intet få at ſtrida /</l>
               <l rend="indent">Men hwad för hefftig nöd oß nånſin ſtöter till /</l>
               <l>Faſtull ſom wåra Döttrar täkker.</l>
               <l><fw type="catch">Den</fw></l>
               <l>Faſt hopp och tålamod ſig läto nederquäfwa</l>
               <l rend="indent">Och faſt Förnuftet ey oß handen räcka will /</l>
               <l>Så måſte andan dock ſig op från jorden häfwa!</l>
               <l rend="indent">Ja detta är wäl lätt (ſom mången menar) ſagt /</l>
               <l>Men koſtar något mehr at rätt i wärket ſtälla /</l>
               <l rend="indent">Rätt ſå! Men Herrans hand har bördan på ehr lagt /</l>
               <l>Det går för alla ſkäl och måſte fylleſt gälla!</l>
               <l rend="indent">Och ſom i detta lijf ehr intet war ſå kärt</l>
               <l>Det I för edra barn ey hade låtit fara /</l>
               <l rend="indent">Så öfwerwägen rätt om deras himmelsfärd;</l>
               <l>Med ſkäl en orſak må till ehr begravning wara .</l>
               <l rend="indent">Betänken ock där hos at deras <name>BÅÅTH</name> i hamn</l>
               <l>Där eder alt ännu bland böljor måſte ſwäfwa /</l>
               <l rend="indent">At ingen mehr af dem ſkils ifrån <name>JEſu</name> famn /</l>
               <l>Hwad högre brudgum had' I kunnat efterſträfwa ?</l>
               <l rend="indent">En brudgum hwilkens gunſt dem gåfwor har förährd /</l>
               <l>På dem wij endaſt få i dödligheten tänka</l>
               <l rend="indent">En hufwudzijrat mehr än alla kronor wärd /</l>
               <l>Där ſtiernor uti ſta'n för Diamanter blänka /</l>
               <l rend="indent">En härlig klädedrächt af Englar tilberedt /</l>
               <l>Den ſkär och hwijt och ren til deras wandel ſwarar.</l>
               <l rend="indent">Ach tron I ha en alt för ringa kärlek tedt </l>
               <l>Om eder ſorg ännu wid deras glädje wahrar.</l>
               <l>Föräldrarna.</l>
               <l>JA Ja wij märka at ingen klage-låt</l>
               <l>Oß wåra kära barn tilbaka läror bringa /</l>
               <l rend="indent">At all wår egendom och hela werdens ſtåt /</l>
               <l>Mot deras ſalighet bör ſkattas alt för ringa /</l>
               <l rend="indent">Och at den högſte GUD fördenſkul begge twå</l>
               <l>Så ſnart och alt med ett har welat hädan flytta /</l>
               <l rend="indent">På det som nogſamt ſyns / han framgent enſam må</l>
               <l>Wårt hierta inne haa / och hinderlöſt beſitta.</l></lg>
               <lb/><byline><docAuthor><span rend="roman">
                        SOPHIA E. BRENNER.</span></docAuthor></byline>
            
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>